秦始皇算唔算係最reasonable嘅暴君

話就話係焚書坑儒，
但係先殺左四百幾個人。仲要燒嘅書都係學術理論，有實用價值嘅書好似醫學種植嘅都唔會燒。

話就話係勞民傷財，
但係佢d基建影響左中國成千年。好似長城咁，無佢連埋趙燕個幾條長城，都無日後嘅修修補補出現。

話就話係嚴刑峻法，
但係的確係有阻嚇作用，阻止人地亂咁犯法，比起周禮真係有用同有效好多。

Anyway，佢做嘅暴行都係仆街，但係仆街得嚟又真係做到野喎。歡迎指教。

啱 佢唔撚隊冧啲人而家就有20億蝗入侵

係
最少唔係為一己私欲

轉頭望下楊廣

秦始皇對當時既人就係暴君 對後世就係明君 理由樓主答左幾個

我都覺得係

食蕉啦你，殺我大愛儒家同志！

Btw殺得好！

但係寵信一個人唔算係暴行下話？

治亂世
怎不能用刊法？

刑

屌咁應該多謝白起

又唔係咁講
照路佢有權力，但佢寵信一個人
間接畀條件佢做衰野
冇可能唔關佢事

治亂世用重典

扶蘇

但秦始皇呢種管治手法，佢有料就話ok啫，佢一死個仔冇佢咁有料就即刻崩潰

但係個陣李斯操控朝政勁過趙高，趙高生涯污點都係指鹿為馬，山頭文化，捧胡亥同埋偽造遺詔姐，我覺得都係趙高一己私利多過係關秦始皇事。

嚴刑峻法好似係由商鞅變法先開始玩法家
然後後期到李斯玩

扶蘇有料呀，但係

商鞅個陣有基本，但最極端應該係秦始皇時期嘅《秦律》

商鞅啲野好似係幾reseasonable, 聽講身份證都係佢行先

係，自己都係因為死在無身份證🤣🤣🤣

其實大運河到抗戰時期仲用緊，simon丑化佢啫

楊廣搞幾條運河出嚟
李唐一個好彩執咗嚟用

同埋秦始皇時期趙高只係跟班，到秦二世佢就係元老

有時都幾配服啲古人

唔係楊廣，係佢老豆楊堅隋文帝搞嘅。

佢搞運河係為左落江南玩，大興木土去整d龍船

無秦嘅基礎都無漢嘅盛世
隋唐都一樣
根本傳統中史果套觀念一啲都唔客觀/理性

征民丁打仗咪一樣係殘害生命 勞民傷財
有戰功又會被認定為明君聖主

如果秦朝可以持續多兩三世
隨時今日我地有廟拜秦始皇添啊
根本係玩成王敗寇結果論

要講運河，秦始皇都有鴻溝同靈渠🤟🏿

冇佢中國就唔會統一，冇法家又唔會造就到華人奴性社會

有晒兩樣連登仔最憎嘅野宜家又吹奏佢?

有時都覺得係，根本任你噏，起野就一定勞民傷財架啦啦

用刑去到某個地步就無用，當你一犯法就係又死唔係又死，咁倒不如反枱搏下有冇機會唔使死

中國分裂百害而無一利，只係當權者係垃圾，第一代共黨做到野，但係就係唔知前車可鑑，自己神經錯亂搞到中國立立亂。

奴性社會點會關法家事，係中國傳統就係君君臣臣，由上古都已經係咁，西方一樣，只不過西方喺十九二十世紀無左奴性，講人人平等，之前佢地都係一樣咁。

擺明儒家先係最大問題

That’s why 吳廣陳勝起義，劉邦都係

儒家原意無錯，但係君主扭曲左佢嚟有利統治

考究番歷史，焚書坑儒係史官刻意捏造

唔好聽連登仔9up啦，本身儒家都成日屌朝廷，法家就真係由政權出發為管理人民而設

同埋宜家中共行個套就正正係法家思想

500年後,

有人會出同一個TOPIC 吹奏習近平

古代Donald Trump
Build a wall against 匈奴

其實都係得個「儒」字出錯
同埋班方士都有讀儒家書籍(扶蘇有講)

焚書就真係以詩書等等嘅政治書做目標
史記原文已經講得清楚

都係多得古天樂教佢姐

結錯婚

暴君
心裡感謝神

係慘過輸錢

毛澤東都殺咗好多支那人，夠唔夠reasonable

正正係法家既弱民理論

連登不嬲都鍾意吹奏暴君
洗乜逐樣數
泰皇冇料點做第一個皇帝

中國好多朝代都係起完大型基建之後滅亡

香港剛起完高鐵，港珠澳大橋，今年完工的有沙中線
，之後仲有明日大嶼

講個袐密你聽，佢真名叫趙盤！

On9 la 君君臣臣父父子子係大撚過法利同對錯

法制

老毛？

燒學術書係思想控制 連登仔最撚憎既共產黨最愛
樓主點睇

君君臣臣父父子子係講君要有君嘅樣，臣要有臣嘅樣

我估無統一應該七國有機會發展落去會攪到依家歐洲咁

明明係焚燒有關項少龍的書

習齒黃

滅撚咗香港人祖先百越族香港人仲吹奏佢

Sorry 我錯
但我應該表達到我想講嘅嘢

一日最衰都係項少龍

迷信仙術
用幾十年修建陵墓
想借地脈成仙
做永世君王
咁都叫reasonable

以前係趙國流氓

楊廣都OK，不過集權集得太重，同埋當年軍隊無而家咁多大威力武器先被造反

唔係，係當今朝代扭曲咗歷史

就好似某革命同某大饑荒係中國歷史上最大規模嘅大屠殺，但又比鄧小平救返起，所以講都唔講

奴性社會係儒家所起
佢的確係將合眾制改做集權制，所以我都唔鐘意佢

其實民國早年對合眾制做過一d嘗試，同埋5胡16國，南北朝等等，但最後被秦國嘅大一統思維所影響不斷攻伐，唔講究共贏

你知唔知佢用兵馬俑代替左活人殉葬 打破左舊社會習慣

但到漢朝
又黎過

漢都幾好命水
秦set到個法治指數係100
漢減到去7/80分就已經人人開心

咪係
長城都講到咁有益
唔通明日大嶼都係德政

支那野有咩好討論

屌咁你又誇張左
長城對後世意義深遠
亦算係奠定一個基礎
後世基本上每個朝代都會起長城

唔好反得就反on99咁

做乜個鳩個都quote#1

冇佢統一六國 而家中國應該歐洲咁 分幾廿個國家
點都冇而家咁大聲

秦始皇都洗都底

佢最大嘅暴行咪搵人練長生不老藥
有記載啲人係用童小血練，殺咗好多兒童

佢起阿房宮,驪山陵,兵馬俑咁勞民傷財你唔講

唔好誤會，唔係要幫任何一個暴君洗底，更加唔係要幫共黨洗底，只係想討論下秦始皇做嘅野雖然係暴行，但係全部都有實際嘅影響。唔理負面定正面，都係合情合理。

其他暴君做嘅野就真係點睇都唔合理

中共算唔算係最reasonable 嘅專制政權

話就話係六四屠城，但係......

話就話係打壓維權，但係......

話就話係盜取別國科技，但係......

有人講明日大嶼，但係明日大嶼就係明顯嘅老強。

正面，香港多左地，解決房屋問題
負面，破壞環境，又大白象

但係個問題係，香港仲有好多地無用到，d棕地官地都係官商勾結，依個明日大嶼根本係多鳩餘無建設性，毫不合情理。

點算reasonable？

毛澤東當年嘅文革都係參考秦皇
不過係調返轉，將實際嘅嘢破壞，留下共慘「理論」

但係佢追殺項少龍喎

點止習近平時期做？第一代共黨人都開始緊啦

其實佢政策上係reasonable，始終中國大一統思想根深蒂固，純討論，非五毛

完全認同
歷史係由勝利者所寫
中史一大堆人被醜化 例如秦始皇 楊廣
又有一部分賢君被人吹大 例如李世民
真係唔知中史史料有咩係信得過 又有幾成係真

我覺得紂王先最慘

在《尚書·牧誓》中，周武王只列舉了帝辛的四條罪狀，分別是聽婦人言、不認真祭祀、不重用親戚、任用逃犯做官，然而「聽婦人言」、「不重用親戚」與「任用逃犯做官」在商代社會並不罕見，周武王有此一說可能是因當時周已演化出了完整的禮樂制度，而對商朝的作為表示懷疑。

之後俾封神榜抹黑到變暴君

但係佢做嘅所有政策除左經濟之外都係百害而無一利

叫得暴君點樣reasonable笑死人

同意！我有研究過帝辛，佢所有罪項都係周朝後加上去。

秦始皇=侵侵

冇左政治正確

未必 只可以話佢生不逢時又衰死蠢 唔肯信蒙恬 蒙恬兵權在手 又對太子忠誠 扶蘇反攻咸陽都得

同一個理由可唔可以justify 老毛？

岩牙，東方不敗何罪之有

焚書壇野都係Mr Cool累事

唔好入埋林峰數

奴性社會係儒家啊小朋友

根據著名歷史學家Dr Wu, 你同我既出現都係因為歷史

少龍一早已註定要琴呀琴青 生項羽出黎

咁佢唔殺項少龍
又搞多個霸主出黎

so 項少龍先係暴君造王者

The king of 口臭

人地讚你靚女喎八婆.jpg

歷史証明佢殺儒家做得好
只恨佢當年殺得唔夠多 俾儒家翻身
但其實最大問題六國仲有太多貴族
佢哋無哂所有特權一定會反你
而且在地方又有咁好名聲 所以先咁多人支持
後尾去到漢 貴族又死得七七八八
加上d人發覺始終統一好d 所以漢先玩到咁耐
而且劉邦識玩 分封異性王治地
自己要一半土地再慢慢收返

楊廣有咩問題 唔係因為打壓士族 打壓特權階級 佢都未必亡國 佢根本係因為佢想搞破士族壟斷 平抑呢d歷史以來嘅特權階級 侵犯佢地嘅既得利益 先比人出賣 最後乜9都屈7佢 老老實實隋朝係好成功好富有
今時今日身為被特權者壓榨嘅可憐人仲比幾千年前特權者嘅荒言哄騙緊

可以統一七國既人根本係天才，佢嗰啲所謂焚書坑儒係一個管理手段，即係而家所謂既統戰，老毛殺既人同燒毁嘅言論禁書同埋製造白色恐怖多秦始皇幾百萬賠都仲未俾人叫做”暴君”, 咁你話秦始皇配唔配得起呢個title

你地好搞笑， 中共成日都拿秦始皇黎打飛機，講到所有暴政都係為大業，為安穩，係無私。你地而家走黎吹奏佢， 秦始皇殘殺幾多人？ 做幾多勞民傷財o既事？ 秦朝係得，就唔會一代半就收皮。

就以返秦朝o既律法，你出呢個post已經要死全家，呀唔係，係死全簇， 仲要係以極盡殘暴o既方法折磨到你慢慢死。至於連登，根本唔可能存在，因為早已經比人殺乾殺靜。

佢只錯一樣，無立太子

你做咩尻

相比大躍進，全民大鍊鋼，文化大革命，秦始皇嗰啲修築長城焚書坑儒坐火箭都追唔上

太史公曰：吾適北邊，自直道歸，行觀蒙恬所為秦筑長城亭障，塹山堙谷，通直道，固輕百姓力矣。夫秦之初滅諸侯，天下之心未定，痍傷者未瘳，而恬為名將，不以此時彊諫，振百姓之急，養老存孤，務修眾庶之和，而阿意興功，此其兄弟遇誅，不亦宜乎！何乃罪地脈哉？

以前都有人反 而且都係話政府冇體恤百姓

當年唔係話燒哂華陀啲書咩

冇體恤百姓呢點就一定
但一定唔可以話冇用
甚至重要性比起咁多其他建設如靈渠等更加有用
上面拎黎用明日大嶼比
同拎香港地鐵同高鐵比有咩分別

一打唔洗找
做乜撚。。。

認真答
焚書同坑儒係兩件事黎
坑儒唔係針對儒家
只係坑得罪佢既人
因為有D方士笑鳩佢又呃鳩佢

焚書好大程度令中國得返一至兩種思想
唔多唔少都影響到今時今日

長城其實係要起
因為D匈奴成日搞鳩佢地
佢做得最錯係咩都要快
就好似十年既野佢堆埋一,兩年做
喧唔做反就有鬼啦

嚴刑峻法
唔係你理解中既嚴刑峻法
好似運糧遲左就要斬頭
陳勝吳廣就係比嚴刑峻法迫到起義

千古一帝

佢係衰在太急進咩都想佢一代做晒功在千秋 最後李唐上位亦正正解釋左隋末既情況未差到農民起義就亡到國 只係門閥留力自保

至於話李唐拎到著數就有dd唔認同 即使貞觀既功績有誇大 但隋末唐初人口又真係劇減得太離譜 唐太宗唔係行錯打泡菜呢步 憑佢一代休養生息到咁既地步真係好撚勁

佢統一六國 廢除封建制 用群縣制
奠定以後嘅君主得一條成功道路
就係統一全部地區
呢點明明係連登仔最憎嘅
之後項羽都改變唔到呢個情況

睇返轉頭
消滅垃圾儒家思想，轉用法律治國
係現代社會嘅理念
根本係好嘢嚟

其實佢係唔反對儒家
佢仔更加對儒家有興趣

有人問點解中國咁多年都係中央集權
跟住有人講
緊係啦
自秦始皇開始
當你試過中央集權有幾大權力
你根本唔會返到轉頭用其他制

楊廣就算唔係昏君都係暴君啦
你有d野 根本唔係抹黑佢
事實佢好大喜功
逼到民變四起
楊廣自己咪最大特權者

中國太大，各省各路咁樣就會好似民初軍閥割據咁。

事實亦證明，中國人最叻就係英雄主義同疊馬。
只要有馬有錢，一樣可以做一方霸主。亦都係好多中國人發夢都想做到嘅事。

中央集權嘅弊病在於只要當權者食屎，全國都跟住一齊食屎，好似偉大嘅黨咁樣，餓死半個中國，一失足成千古恨。
當權者英明嘅話，就會令成個國家發展迅速成為強國，好似維多利亞二世咁，一個五十年就令英國成為海上霸主。

維多利亞一世自膠左

剩係焚書坑儒依種行為 同埋佢背面輕視思想自由既理念 都已經夠害死中國人
歐洲人點解可以先發生工業革命既遠因 就係人地係文藝復興之後 思想唔再比神權束縛 啲人唔再怕教會打壓 開始諗天有幾高 地有多大 先至有長足既自然科學發展
而中國大量皇權都大力打壓思想上既自由 秦朝焚書 漢朝獨儒 令中國人既思維 同視野同膽量(企業/探險家精神)都比外國人差好多
正如點解好多人都會諗 點解明朝發生唔到工業革命 咪就係因為自然科學既滯後 根本支持唔到有更高級既應用科學既發展
中國人由始此終都輕視思想自由 成班人諗野同晚清班洋務派一模一樣 果然本質係擺脫唔到

背後原因就係因為驚功高蓋主！

百家爭鳴個陣都係咁，有d思想係民貴君輕就已經被淘汰，儒家都講民貴君輕但係漢武帝獨專儒術時已變質

你講得好啱
其實我覺得聯邦制未必啱晒中國
你睇返咁多年歷史
漢,唐,隋等等刺史，節度史一有錢有馬就造反
就算聯邦制或者好似美國咁，軍權中央管可能會好D

董仲舒條仆街
不過戰國個時都好D既
有D官係敢直接屌鳩個王
但應該冇咩人敢直接教秦始皇點做野
其實之後慢慢發展到明朝咁
士大夫直頭可以同皇帝抗衡
係最有希望君主立憲

點知比一個清入關玩撚完咁多年既文化
到今日既奴才文化
都係因清開始

但係中央集權嘅重心就係一個有力嘅當權者

但即使再英明嘅君主，都敵唔過私慾。
秦始皇就會想長生不老，千秋萬代；老毛前半生一樣係為左窮人，原意係好呀，但係中後期已經變晒魔鬼，為左權力不顧一切，害死全個中國。袁世凱好地地其實可以做總統做一世，就係貪個皇帝名好聽搞到自己英名盡喪。

你英明，一樣會行差踏錯，係睇下你識唔識懸崖勒馬，唔好一錯再錯。好明顯，中國歷代所有君主都係衰依樣

咁又唔賴得滿州人，講真，漢人喺清政府都有重要嘅位置。然則，就係漢人自己嘅本質就係咁，寧願人地幫你plan晒，自己唔使諗

情況就好似你投票想搞支莊，但係總有一大班人係被動，佢地一定會話「無所謂」咁一樣，

依班人就係中央集權下最希望有嘅人民，因為容易控制

極右派

董仲舒表示睇多2本書先黎屌我好無

清皇比明皇權力大得多
士大夫屌明皇
明皇最多好似神宗咁唔撚上朝
好少話因言殺頭
但屌清皇就殺頭
搞到有D人都唔敢講
不過你話濟漢人都有責任既
但個時D後期漢人官已被河蟹版愚家洗晒腦
好似曾國藩個D

現代中央集權係民主國家會好D
因為有議會制衡
日本,英國個D都係中央集權

坑儒殺既係方士...

焚書屬有限行動（制曰只是宣示百官），李斯的焚書議本來真係想報復淳于越的分封議，但秦始皇並沒有嚴肅執行。淳于越都沒有因此死。反而大量的百家書籍收入皇家圖書館，項羽先燒書果個暴君

如果洪秀全唔係玩宗教起義，又唔尊儒，早就天下歸心

點解唔比or無人歌頌希特拉

更係殺得唔夠多，佢都殺錯人，殺既係方士

儒生孫叔通仲好地地在秦國，後來做埋秦二世和劉邦的博士

佢都reasonable，但係唔係「最」

好似佢好地地開戰，種族清洗猶太人，點講都係於禮不合。

打和

無辦法既，上左位家族大左一定避免唔到腐敗，說算警隊，海關咁小部門都可以指名請返自已人啦
大粒果d更加多呢d

別高興 別以爲叫始祖

功在後世，罪在一時

之前睇過篇文
其實秦始皇做左好多明政(wiki下)
只係佢焚書坑儒太出名個個都以為佢無能冇腦殘暴
傳說燒之前自己仲留左個copy

包

項少龍唔係咁睇

有能嘅暴君比起欺世盜名嘅政棍好上億倍

秦始皇 毛澤東 希特拉 都係一等一既環保先鋒

以前中史老師講過，搞到我記到依家原來係錯

點會歐洲咁
有大一統政權都俾蒙古人 滿人 鮮卑 草原佬禁住黎屌
分散咁多個國家既話
分分鐘中原人仲慘過班猶太人 慘過吉卜塞人

如果冇統一六國，可能引申出更長久嘅中原內戰呢，然後俾外族食埋

法>儒

秦仔同我哋親愛偉大的毛主席邊有得比

咁咪要多謝毛澤東

佢因刑而治天下，都因刑而亡天下，刑至極則無道，民無道則亂，國無道則亡，道亡民心思變。刑之用在於警，惟過猶不及致人心惶惶。而刑再加勞民最終百性難以生，所謂官逼民反，此為人禍。

中國分七分成7個國家先最正常。
講民族主義其實南北人種都已經好唔同

無乜人提佢統一文字 度量衡

咁佢搞後母個d係唔係後世屈佢

歷史係由勝利者撰寫

歷史係勝者寫的，所以秦始皇本質係點冇人知

根本遲到係唔洗死，陳勝吳廣借事造反，又以張楚名號聯絡楚地舊貴起兵

睇出土秦簡，秦律根本唔係想象中果種暴政

係，暴政起自胡亥趙高

連坐法都夠死

秦二世即位無耐就爆發民變

秦朝皇室姓氏係咩?

暴君呢個標準係隨著時間而硬化
而暴君更係一代比一化殘暴,去到毛澤東時候既巔峰
所以而家睇去其實只係小兒科

你都睇呢類 AV 啦，況且歷史上都出現過皇帝娶後母

秦既得意，燒天下詩書，諸侯史記尤甚，為其有所刺譏也。詩書所以復見者，多藏人家，而史記獨藏周室，以故滅。惜哉，惜哉！

點解話秦始皇冇嚴肅執行? 而且項羽燒書 史書冇提及 似係後人附會

據我聽個professor 講
焚書 係因為要統一書籍
太多無謂書
坑儒係因為佢比道家呃長生不老藥
而儒道一家 所以殺埋
加上當時班讀書人成日笑佢

因為始皇帝無用詔去指令天下執行

史記寫李斯的焚書議係咁
「臣請史官非秦記皆燒之。非博士官所職，天下敢有藏《詩》、《書》、百家語者，悉詣守、尉雜等燒之。有敢偶語《詩》、《書》者棄市。以古非今者族。吏見知不舉者與其同罪。令下三十日不燒，黥為城旦。所不去者，醫藥、卜筮、種樹之書。若欲有學法令，以吏為師。」

第一，只燒詩書（有限執行）
第二，博士官職可藏書

項羽焚咸陽我就唔引，唔寫都知咸陽宮的藏書，比項羽燒清。但逃難各地的博士官仍合法藏有諸子書。

西漢論衡有記：
「秦雖無道，不燔諸子，諸子尺書，文篇具在，聖人之全經猶存。」

無呢班博士，諸子書一早消失，而點解博士可以藏書，全拜秦始皇

秦始皇可唔可以返黎 嚴懲班蝗蟲

華陀未出世

你話燒哂扁鵲d書都無咁嬲

我覺得最撚堅係到今時今日過左咁多朝代咁多年
無人敢開佢個墓
其他比人爆開哂偷哂野走
唯獨是秦始皇陵連考古學家都入唔到
門口比人嚇返出黎

秦始皇燒華陀d書

漢承秦祚，惡盡歸秦

君君臣臣係儒家倫理道德
唔同法家導致嘅奴性
你研究吓西周春秋嘅思想就知當時開放好多，民眾會參與政治多好多，管治者並無咁大權，個地位差距細好多
咁都唔明？

中國分裂有乜唔好？
屌你老母
中國根本係大量民族夾硬擺埋一齊嘅自稱”大同”聯合國
次次都係武力統一，然後同化滅族
唔通你支持解放新疆西藏統一台灣？
唔同民族根本應該自治，呢個係民族國家概念

秦始皇就係仆街在乜都打，將華夏最美好嘅城邦政治結束，成為帝皇，點會係好人
中國人2000幾年嚟都想用盡方法統一都係多得佢
因為”大家都是中國人”呢個概念令幾多少數民族，包括越(粵人)受害？

嬴

禍 根 - 陶傑
2015-01-26
名采論壇
一切悲劇的源頭，是兩千二百年前秦始皇「統一天下」開始。
什麼叫劣幣驅逐良幣？戰國七雄，除了秦國，其他六國，都比秦國文明進步。齊國是孔子的故鄉，重文學、倫理、道德，保留了周禮的華夏正統，而且工商業發達，像今日的英國。
楚國是老莊哲學的發源地，還有屈原的楚辭。楚國浪漫而精緻，像今日歐洲的法國。
至於趙國，商業也很旺盛，都城邯鄲是當時的商業中心，山西歷代的「晉商」，就是趙國傳下來的基因殘餘。趙武靈王推行「胡服騎射」，紀律訓練，也有幾分德國卑斯麥的風格。
燕、韓、魏，算是小國，卻都講點道理，不算殘忍。只有秦國，絕不崇尚仁義禮樂，而是對國民生計有直接利害的墾荒、開塞、農戰、攻伐。秦國不理會道德和人倫，只講生存功利。所謂「發展是硬道理」、「落後就要捱打」，發展房地產，大片拆古蹟污染田園，秦國是中國GDP迷信加軍國主義思想的源頭。
如果當年合縱連橫成功，是六國先滅了秦，以後中國人的性格氣質都不一樣，但是中國人的運氣不好。森林定律，最殘暴而無底線的秦國，最後成為霸主。齊國是儒家的發源地，楚國是道家的搖籃，而秦國是法家的故鄉。儒家和道家都是良幣，自由思想，知識創意；法家卻專制暴政，是最惡劣的一支。
秦始皇以戰暴統一六國，中國人的歷史教科書，洗腦從這一章開始，讚頌秦始皇推動了「進步」。秦兵的制服和旗幟，都用黑色，因為陰陽五行：堯舜禹的遠古屬土，夏朝屬木，商朝屬金，周朝屬火，秦代統一，周朝至此終結，水剋火，而黑色是水的屬色，所以秦以黑色立國──與赤柬和伊斯蘭國恐怖組織，同一個顏色。秦國怎會是好貨色？
香港六十年代的中國歷史教科書，齡記出版社，採用民國論點：秦始皇焚書坑儒，故此秦國是暴政。身為家長，你會不會看看孩子的中史教科書──如果有中史科的話──看看秦國這一章如何寫，也聽聽教師夾敍夾議時，對秦始皇統一六國，有何評論，特別是如果該教師來自中國大陸？
因為這一代中國人都相信：「祖龍魂死秦猶在，孔學名高實秕糠」，毛主席說的。毛帝迷戀秦始皇，仇恨孔子，是秦始皇的隔世信徒。現在，中國又說要尊孔，那麼秦始皇又擱哪裏？
孔子和秦始皇，如上帝和撤旦，勢不兩立。中國人的思維如此惑亂，你怎能不送子女去英國？

利申:非打手

長城雖然好，但係將中國人嘅眼光限制係長城內，唔敢對外擴張

認同 但係既然推斷各地民間仍然有收藏書籍 火燒咸陽所做成既破壞其實有限

況且焚書最主要既目標係六國史書
則秦廷當時禁令，實似並不以焚書為首要。故令下三十日不燒，僅得黥罪。而最要所禁制者，實為以古非今，其罪乃至於滅族。次則偶語詩書，罪亦棄市。……然則秦廷此次焚書，其最要者為六國之史記，以其多譏刺及秦，且多涉及現實政治也。其次為詩書，此即古代官書之流傳民間者，以其每為師古議政者所憑藉也。又次乃及百家語，似是牽連及之，實不重視。……自此以下，至陳涉起兵，不過五年。故謂秦廷焚書，而民間書蕩然遽盡，絕少留存，決非事實。……至於坑儒，其所重亦不在坑儒，而別有在。何以言之？夫一時所坑，限於咸陽諸生四百六十餘人，而其意則在使天下懲之不敢為訞言誹上。

而且出土秦簡有提及《行訞律》
自今以來有誨傳言，以不反爲反者，輒以《行訞律》論之，其有不安者，徙洞庭，洞庭處多田所。

所以控制思想係秦朝既國策 就算有藏書都唔可以引經據典 以古非今

自治係烏托邦，但正如我講過，中國人本質上就係自私，你覺得自治之後又會唔會連年戰禍？同埋，民族國家出現就會伴隨住民族主義嘅出現，咁唔通民族主義真係會安安份份？

少數民族固然係受害嘅一群，因為當權者唔係佢，但係少數民族都曾經當權過，好似契丹人 女真人咁。

「大家都係中國人」依樣野其實都係好近代先有，以前版圖嘅擴張除左依點之外，更加係有彰顯皇朝霸權，攞更多資源嘅目的。然而，城邦政治就會出現處處鄉村處處例嘅情況出現，各有利弊。

覺得穿鑿附會成份好高，特別係黑色衫果個位，其他大致上同意

秦始皇都吹奏

無吹奏，只係覺得佢做嘅野係合理。
但係孰功孰過就留俾大家討論咁

我唔係想幫蝗
但你點論證”中國人本質上就係自私”？

少數民族曾經當權，唔代表幾千年前嘅贏政武力統一冇做成破壞，而且係對華夏本身優良嘅野做成不可彌補嘅破壞

“彰顯皇朝霸權”又點解好，即係代表勞民傷財，用人民生命去滿足在上位者

當然，城邦政治有弊處

不過，請參考陶傑篇文

個標題好矛盾
叫得暴君就唔係理性啦

秦始皇當然有功績
但唔明點解會覺得佢偉大
佢統一造成嘅破壞太大
你地執着喺長城度量衡呢啲野
冇諗過佢對帝制同法家嘅推行負面影響有幾大

咁又唔使戴個頭盔，理性討論，無話幫唔幫蝗嘅🤣

巴打你攪錯左啦，唔係無人敢開佢個墓，而係佢當年起個墓時係用盡當時最優良既防盜技術。之後既日子有冇人入過去係一個迷。考古學家唔入都有佢 Concer，兵馬俑根據當年資料一發現時係彩色，但好快因為氧化定溫度等轉變極速腿色。
現今科技要入去唔係難，難就難在佢地要先確保上面既情況可以保存同最小既破壞去開。
陰謀論咁睇，可以係開過入去發現神早比人偷走曬所有貴重野，而家咪唯有拖住先啦。

咁以上兩樣野都有正面影響，法家係一把雙刃刀，帝制喺當時仲係無知識嘅人居多嘅情況下都有一定嘅管治作用，但嚟到近代真係已經不合時宜了

後世長城同始皇個個長城唔同

宜家個條係明朝修建

應該咁講，秦始皇將舊有長城連接左。之後各個朝代都有唔同既維修同加長。

回錯sor9

陶傑：缺乏的環節

西方的自由主義（Liberalism）因法國大革命和美國獨立大興。

兩千多年之前，中國的孔子孟子提倡一個「仁」字，就是人類最早出現的自由主義哲學。

那時歐洲正陷於羅馬帝國統治，畜有奴隸，羅馬知識份子如西塞羅、塞內卡、詩人奧維德等，並沒有提出廢除奴隸制、應該解放奴隸。斯巴達起義，沒有思想先驅在前鼓吹。

在此之前的希臘，城邦散立，雖有蘇格拉底和柏拉圖，但只限於理性邏輯的建立，重新觀察事物和自然，而孔子、孟子、墨子卻表達了對全民的關愛理想。莊子更是綠色環保生活的理論宗師。

最早的自由主義出現在中國，所謂「修身、齊家」是由個人主義做起，先完成人格，再參與政治，改變社會。中國的儒家自由主義者要求：人須必先有人性的尊嚴，繼而感到使命，繼而將「仁」的理想以執政或影響君主執政的方式澤惠百姓。最好君主自己也是個仁者，「內聖外王」，就不須知識份子桴浮於海，四處上課。

這一點，與柏拉圖要求的君王哲學家標準相同。

其中「缺乏的環節」（Missing Link），只是西方的議會選舉方式，中國人最早就想到「選賢與能」，方可「天下為公」。但如何「選」法？儒家交了白卷。這個重要環節，在歐洲，也要到二千年後才開始實踐並成熟起來。

但中國的自由主義，遇到的大敵，就是秦始皇統一中國之後的法家統治。法家確立而且率先實踐了極權，法家不相信人性本善而執迷於人性本惡。

法家的思想家如韓非，只始於人性哲學的探討，屬於希臘羅馬的犬儒派（Cynics），本來並無行惡之意。但商鞅和李斯將此一人性哲學推向極端，並教唆帝王嚴厲執行。秦朝的法家以殘酷的武力統一了中國，把中國的極權定為一尊。權力令人腐化，得到又豈會放開，儒墨道的自由主義被擠壓到民間邊緣。

其後兩千年，儒家和道家雖然偶有回潮而反動，譬如西漢的開國領袖，可以運用老子的無為政治哲學，而宋朝的趙氏家族，也有大量的儒家，甚至一點點墨子的兼愛精神。其中唐太宗又廣開言路，容納自由主義份子。但這些異數，視乎掌權的皇帝家族性格和遺訓，是短暫即逝的好運氣，時間不夠長，很快熄滅了，無法取代法家政治極權的主流。

此一酷政的法家帝皇主流，經毛澤東以個人仇恨、階級仇恨、對人類普世一切美好事物的仇恨，結合蘇俄的列寧主義，到了 20 世紀變本加厲。1979 年，連復出的鄧小平也因為曾受害而覺得過份，提出廢除個人崇拜，實行政治局常委的集體寡頭統治（Autocracy），定為規矩，避免黨內再出現另一個毛澤東這樣的列寧秦始皇的新帝王。

鄧小平此一主見，一直維持到 2017 年。

秦律消亡真係一大憾事，如果唔係中國可能會變法治國家
漢律就寬鬆但又幫到佢國運長久

佢最仆街就係侵略其他國家搞到中國人有大一統思想

係喎屌，幫關羽刮骨療傷

小弟知錯

毛澤東算唔算係最reasonable嘅獨裁者

話就話係上山下鄉，
但都係荒廢幾千萬青年的青春。仲要荒廢嘅都係知識青年，有實用價值嘅人好似工農嘅都唔會荒廢。

話就話係大饑荒，
但係佢d死人影響中國到依家。好似大饑荒咁，無佢鄧小平都唔會放棄共產主義，都無日後嘅改革開放出現。

話就話係超英趕美，
但係的確係有信心作用，阻止人地睇唔起中國，比起改革開放真係有用同有效好多。

Anyway，佢做嘅暴行都係仆街，但係仆街得嚟又真係做到野喎。歡迎指教。

啱 佢唔撚隊冧啲人而家就有20億蝗入侵

大唐盛世唔好?

你知咩叫法治啊，當個法治唔到皇帝又點講都得就唔撚係法治la. 尼個post 引哂幾百正評小學雞出尼

漢承秦制

起碼法家有講要管皇帝先啦

根本秦王暴政就係漢為左合理自己作反而刻意抹黑秦

秦始皇最on9既都係想長生不死 所以唔立扶蘇做太子

利申：大秦打手

真係唔知秦始皇幾時比法律管過，有例子講尼聽下

Rule of Law 同Rule by Law 個分別就係統治者同法律既關係，而好多時候法律應該重點係管政府而唔係人民，set d rules 出尼比整個國家跟規則玩。

歷史係由邊個寫

100 年後都一樣有人好似樓主咁問共匪會唔會獨裁得最 reasonable

呢位巴打真係好幽默 9/10

改名做連登歷史學家啦

佢一早就睇穿儒生會禍國先立個下馬威。點知漢武帝唔生成搞儒家獨專。埋下之後二千幾年都係捱打。

趙高係比後生寫衰的。實際佢係當時獨當一面既能人黎，唔係咩野宦官。
佢之後搞死秦，有人話係幫趙國報仇。
佢本身家族係趙國人黎。

儒家本質從來都無自由既成份存在。去到漢時只係將家國更混為一談。

但君臣父子其中一樣講既係你做好自己既本份姐

所以倒不如話扭曲左儒既人先係最大問題

無咁大聲但文化多元
起碼好似香港人唔需要同中国人嘈咩係正統中文

中東咁
一時a族統治你 一時b族

因為秦始皇根本就唔係暴君

其實道家好似最祟尚自由，但唔適合用嚟統治
之後又好信唔信走去跟佛教，搞到再保守啲

連登仔成日以為咁容易就變歐洲
又唔考慮下氣候地理資源哩啲問題
中歐西歐同東面烏克蘭大草原隔得好遠，又有個大森林阻住，中歐又多山多沼澤，咁先令羅馬滅亡後嘅歐洲人可以各自為政但又唔會畀東面嘅遊牧民族一鋪清袋

中國？長城以北就係大漠，以南就係草原，兩邊都係騎兵天堂，中原人一輸就要退到落長江等胡人學識造船之後滅族

焚書坑儒有一半係做鳩秦始皇
坑儒係有坑，但殺嗰班係練丹藥嘅道士，留佢地喺度都係遺害人間
比起秦火，項羽火燒咸陽，燒左藏有好多學術書嘅殿，損失嘅書仲多啲

道家學說可以話係最經得起時間考驗。今時今日依然仲有好多野可以發掘。仲要本身理論係附合現代既科學觀。

點解無人講呂不韋
如果唔係衰咸濕
其實佢一個商人可以做到相位
其實都幾本事

秦始皇真係無皇后？點解？

贏姓趙氏

Btw 趙國王室都係贏姓趙氏